\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{
 	a4paper,
 	total={170mm,257mm},
 	left=20mm,
 	top=20mm,
 }
\usepackage{fancyhdr} % headers
\usepackage{hyperref}

\hypersetup{
    colorlinks=false, % make the links colored
    linktocpage % creates links for table of contents  page numbers
}


% Packages
\usepackage{pst-plot} 
\psset{algebraic}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb} % math
\usepackage{circuitikz}[europeanresistors] \usetikzlibrary{babel} % diagrams






% Title
\title{Résumé \\ EE-204 Circuits \& Systèmes I \\ Partie I}
\date{Dernière mise à jour : \\ \today}
\author{Cleo Charollais}

% Headers & footers 
\pagestyle{fancy}
%\fancyhf{}
\rhead{Cleo Charollais}
%\chead{}
\lhead{Résumé -- EE-204 Circuits \& Systèmes I -- Partie I} 
%\rfoot{}
\cfoot{\thepage}
%\lfoot{}



% Margins 


\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}

\newcommand{\bcir}{\begin{nscenter}\begin{circuitikz}}
\newcommand{\ecir}{\end{circuitikz}\end{nscenter}}
\newcommand{\res}{european resistor}
\newcommand{\evs}{european voltage source}
\newcommand{\ecs}{european current source}
\newcommand{\ecvs}{european controlled voltage source}
\newcommand{\eccs}{european controlled current source}



\usepackage[
    type={CC},
    modifier={zero},
    version={1.0},
]{doclicense}

\begin{document}
\maketitle
\vspace*{\fill}
\doclicenseThis
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Quantités Physiques}
\subsection{Charges}
Les Charges sont discrètes (électrons),
\[  q(t) = \int i(t) \cdot dt \]
\[ 1 \quad [C] = 6.24 \cdot 10^{18}\quad [e^{-}] \]
\[ 1\quad [e^{-}] = 1.602 \cdot 10^{19}\quad [C] \]

\subsection{Courant}
Le sens du courant est l'inverse du sens de électrons\\
Lorsque le courant est continu, la charge varie de manière linéaire.
\[ i(t) = \frac{dq}{dt}\quad [A] \]

\subsection{Tension (différence de potentiel)}
Une source crée une différence de potentiel
\[u_{ab} = \frac{dw}{dq}  \quad[V] \]
\[u_{ab} = \int_a^b \overrightarrow{E} \cdot dl \]
\[u_{ab} > 0 \Longleftrightarrow V_a > V_b\]

\subsection{Puissance et Énergie} 
Puissance : vitesse à laquelle on consomme de l'énergie
La puissances n'est pas une quantité linéaire (!)

\[p(t) = \frac{dw}{dt} = \frac{dw}{dq} \cdot \frac{dq}{dt} = u(t) \cdot i(t)\qquad [W]\]
\[P_{moy} = \frac{1}{t_2 -t_1} \int_{t_1}^{t_2} u(t) \cdot i(t) \cdot dt\]
\[P_{moy} = \frac{1}{T} \int_{0}^{T} u(t) \cdot i(t) \cdot dt\]

Conservation de l'énergie

 \[w(t) = \int_0^T p(t) \cdot dt \quad [J]\]
 \[\sum p = 0\]

\section{Composants}

\subsection{Résistances}
\bcir
\draw (0,0) to[\res=$R$, i>^=$i(t)$,v_>=$u(t)$] (3,0) ;
\ecir
Une résistance est un dipôle qui satisfait les équtions suivantes. Sa résistance $R$ est mesurée en Ohm $[\Omega]$.
\[u(t) = R \cdot i(t) \]
\[E = \rho\cdot J\] 
\[\frac{u}{L} = \rho \cdot \frac{I}{S} \Longleftrightarrow U = \frac{\rho L}{S} \cdot I\]
Où 
\begin{itemize}
\item $J$ est la densité de Courent $[Am^{-2}]$
\item $\rho$ la resistivité (propriété du matériau)
\item $S$ la l'aire normale au courant
\item $L$ la longueur du matériau
\end{itemize}$ $ \\
Puissance Dissipée 
\[p(t) = u(t) \cdot i(t) = R \cdot i^2(t) = \frac{u^2(t))}{R}\]\\
Énergie dissipée en chaleur 
\[w_r(t) = R  \int_0^t i^2(\tau) \cdot d\tau =  \frac{1}{R} \int_0^t u^2(\tau) \cdot d\tau\]
Exemple : en régime sinusoïdal  où 
\[ u(t) = \hat{U} \sin(\omega t)\]
\[w_R(t) = \frac{\hat{U}^2}{2R} \left[ t - \frac{1}{2\omega} \cos(2\omega t)\right]\]
Lors d'un court circuit : $R \mapsto 0$\\
Lors d'un circuit ouvert : $R \mapsto \infty$

\subsection{Conductance}
\bcir
\draw (0,0) to[\res=$G$, i>^=$i(t)$,v_>=$u(t)$] (3,0);
\ecir
Une conductance est le même élément qu'une résistance qu'on caractéise par sa capacité à laisser passer le courant plutôt que par sa capacité à le ralentir. Sa conductance $G$ est mesurée en Siemens $[S]$.
\[G = \frac{1}{R}\]
\[i(t) = G \cdot u(t)\]

\subsection{Capacités}
\bcir
\draw (0,0) to[C=$C$, i>^=$i(t)$,v_>=$u(t)$] (3,0);
\ecir
Une capatcité est un dipôle qui satisfait les équtions suivantes. Sa capacité $C$ est mesurée en Farad $[F]$.
\[q(t) = 	C \cdot u(t)\]
\[i(t) = C \frac{du}{dt}\]
\begin{align*}
u(t) &= \frac{1}{c} \int_{-\infty}^t i(\tau) d(\tau) \\
&= \frac{1}{c} \int_{-\infty}^0 i(\tau) d(\tau) +  \frac{1}{c} \int_{0}^t i(\tau) d(\tau) \\
&= \underbrace{u_0}_{\text{condition initiale}} +   \qquad \frac{1}{c} \int_{0}^t i(\tau) d(\tau)
\end{align*}
En régime continu 
\[I = C \frac{du}{dt}\]
En régime sinusoïdal
\[u(t) = \hat{U} \sin(\omega t)\]
\begin{align*}
i(t) &= C \frac{d\left( \hat{U} \sin(\omega t)\right)}{dt} \\
&= \underbrace{\omega C \hat{U}}_{\text{changement d'amplitude}}  \cdot \underbrace{\cos(\omega t)}_{\text{déphasage} \sin \mapsto \cos} \\
&= \hat{I} cos(\omega t)
\end{align*} 
Déphasage : $\sin \mapsto \cos$\\
Changement d'amplitude : $\hat{I} = \omega C \hat{U}$\\
!!! Pas de saut de tension sinon $i \mapsto \infty$\\
Saut de courant: ok\\
\begin{nscenter}
\begin{tikzpicture}
% 1st plot
	\draw[->] (-0.5,0) -- (3,0) node[right] {$t$};
	\draw[->] (0,-1) -- (0,1) node[above] {$i(t)$};
	\draw[scale=0.5,domain=0:1,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{1});
	\draw[scale=0.5,domain=1:2,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{-1});
	\draw[scale=0.5,domain=2:3,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{1});
	\draw[scale=0.5,domain=3:4,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{-1});
\end{tikzpicture}
\qquad\qquad
\begin{tikzpicture}
% 2nd plot
	\draw[->] (-0.5,0) -- (3,0) node[right] {$t$};
	\draw[->] (0,-1) -- (0,1) node[above] {$u(t)$};
	\draw[scale=0.5,domain=0:1,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{\x});
	\draw[scale=0.5,domain=1:2,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{-\x+2});
	\draw[scale=0.5,domain=2:3,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{\x - 2});
	\draw[scale=0.5,domain=3:4,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{-\x+4});
\end{tikzpicture} 
\end{nscenter}
Énergie dans une capacité  - conservée (idéalement) \\
\begin{align*}
w_c(t) &= \int_0^t u_c(\tau) \cdot i(\tau) \cdot d\tau \\
i(t)& = C\frac{du}{dt}\\
\Longrightarrow \qquad w_c(t)&= C\int_0^tu(\tau) \frac{du}{d\tau} d\tau \\
&= \frac{1}{2} C \left( u^2(t) - u^2(0) \right)
\end{align*} 
Régime sinusoïdal : 
\begin{align*}
u(t) &= \hat{U} \sin(\omega t) \\
w_c(t) &= \frac{1}{2}C\hat{U}^2\cdot \sin^2(\omega t)\\
&= \frac{1}{4} C\hat{U}^2 \left( 1-\cos(2\omega t)\right)
\end{align*}

\subsection{Inductance}
\bcir
\draw (0,0) to[L=$L$, i>^=$i(t)$,v_>=$u(t)$] (3,0);
\ecir
Une inductance est un dipôle qui satisfait les équtions suivantes. Sa capacité $L$ est mesurée en Henri $[H]$.
\[u(t) = L\frac{di}{dt}\]
\begin{align*}
i(t) &= \frac{1}{L}\int_{-\infty}^t u(\tau) d\tau\\
&=  \frac{1}{L}\int_{-\infty}^0 u(\tau) d\tau +  \frac{1}{L}\int_{0}^t u(\tau) d\tau\\
&= \underbrace{(0)}_{\text{condition initiale}} +\qquad \frac{1}{L}\int_{0}^t u(\tau) d\tau
\end{align*}
Régime continu : court circuit $ u -> \infty$
Régime sinusoïdal : 
\[i(t) = \hat{I} \sin(\omega t)\]
\begin{align*}
u(t) &= L \frac{d\left(\hat{I}\sin(\omega t)\right)}{dt} \\
&= \underbrace{\omega L \hat{I}}_{\text{changement d'amplitude}} \cdot \underbrace{\cos(\omega t)}_{\text{déphasage} \sin \mapsto \cos} \\
&= \hat{U} \cos{\omega t}
\end{align*}
\begin{nscenter}
\begin{tikzpicture}
% 1st plot
	\draw[->] (-0.5,0) -- (3,0) node[right] {$t$};
	\draw[->] (0,-1) -- (0,1) node[above] {$i(t)$};
	\draw[scale=0.5,domain=0:1,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{0});
	\draw[scale=0.5,domain=1:2,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{1});
	\draw[scale=0.5,domain=2:3,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{2});
	\draw[scale=0.5,domain=3:4,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{-1});
	\draw[scale=0.5,domain=4:5,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{-2});
\end{tikzpicture}
\qquad\qquad
\begin{tikzpicture}
% 2nd plot
	\draw[->] (-0.5,0) -- (3,0) node[right] {$t$};
	\draw[->] (0,-1) -- (0,1) node[above] {$u(t)$};
	\draw[scale=0.5,domain=0:1,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{0});
	\draw[scale=0.5,domain=1:2,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{\x-1});
	\draw[scale=0.5,domain=2:3,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{2* \x -3});
	\draw[scale=0.5,domain=3:4,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{-\x+6});
	\draw[scale=0.5,domain=4:5,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{-2*\x + 10});
\end{tikzpicture} 
\end{nscenter}
Énergie dans une inductance - conservée sous forme de champ magnétique (idéalement)\\
\[w_L(t) = \frac{1}{2}L i^2(t)\]
En régime sinusoïdal :
\begin{align*}
i(t) &= \hat{I} \sin(\omega t) \\
&=\frac{1}{2}L\hat{I}^2 \sin^2(\omega t)\\
&= \frac{1}{4} L \hat{I}\left[ 1 - \cos(2\omega t)\right]
\end{align*}
\subsection{Inductances couplées (transformateurs)}
\bcir
\draw (0,0) node[anchor=east] {$a_1$} to[short, i>=$i_1$,o-] (1,0) to[L, l_= $L_1$] (1,-2) to[short, -o] (0,-2) node[anchor=east] {$b_1$};
\draw (3.5,0) node[anchor=west] {$a_2$}  to[short, i_>=$i_2$,o-] (2.5,0) to[L=$L_2$] (2.5,-2) to[short, -o] (3.5,-2) node[anchor=west] {$b_2$};
\draw (1.2,0.5) node[anchor=south] {$L_{12}$} to[short,o-] (1.2,0.5);
\draw (2.3,0.5) node[anchor=south] {$L_{21}$} to[short,o-] (2.3,0.5);
\ecir
\[L_{12} = L_{21}\]
\begin{align*}
u_{a_1b_1}(t) &= \underbrace{L_{11}}_{\text{inductance propre}} \cdot  \qquad \frac{di_1(t)}{dt} + \underbrace{L_{12}}_{\text{inductance mutuelle}} \cdot \qquad\frac{di_2(t)}{dt} \\
u_{a_2b_2}(t) &= \underbrace{L_{12}}_{\text{inductance mutuelle}} \cdot\qquad \frac{di_1(t)}{dt} + \underbrace{L_{22}}_{\text{inductance propre}} \cdot\qquad \frac{di_2(t)}{dt}\\
\end{align*}
\subsection{Source de Tension}
\subsubsection{Idéale}
Une source de tension idéale fournit une tension constante, peu importe la charge qui lui est imposée
\bcir
\draw (0,0) to[\evs, i<^=$i(t)$, v^>=$u_0$] (3,0);
\ecir
\begin{nscenter}\begin{tikzpicture}
% 2nd plot
	\draw[->] (-0.2,0) -- (3,0) node[right] {$i(t)$};
	\draw[->] (0,-0.2) -- (0,1.5) node[above] {$u(t)$};
	\draw[scale=1,domain=-1:2.8,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{1.2});
\end{tikzpicture} \end{nscenter}
\subsubsection{Réelle}
La tension fournie diminue en fonction du courant qu'elle fournit.\\
On peut la modéliser comme une source idéale en série avec une résistance.
\bcir
\draw (0,0) to[\evs, v^<=$u_0$] (0,3) to[\res=$R_i$, i>^=$i(t)$,-o] (3,3) to[open,v^>=$u(t)$] (3,0) to[short,o-] (0,0);
\draw[dashed] (3,3) to [short] (5,3);
\draw[dashed] (3,0) to [short] (5,0);
\ecir
\[\underbrace{u(t)}_{\text{Tension réelle}} = \overbrace{u_0}^{\text{tension idéale}} - \underbrace{R_i}_{\text{Résistance interne}}\cdot \qquad i(t) =u_0 - \underbrace{\frac{1}{G_i}}_{\text{Conductance interne}}\cdot \qquad i(t) \]
\subsection{Source de Courant}
\subsubsection{Idéale}
Une source de courant idéale fournit un courant constant, peu importe la charge qui lui est imposée.
\bcir
\draw (0,0) to[\ecs, i<^=$i(t)$, v_>=$u_0$] (3,0);
\ecir
\begin{nscenter}\begin{tikzpicture}
% 2nd plot
	\draw[->] (-0.2,0) -- (3,0) node[right] {$i(t)$};
	\draw[->] (0,-0.2) -- (0,1.5) node[above] {$u(t)$};
	\draw[blue] (1.4,-0.2) -- (1.4,1.8);
\end{tikzpicture} \end{nscenter}
\subsubsection{Réelle}
Le courant fournie diminue en fonction de la tension qu'elle fournit.\\
On peut la modéliser comme une source idéale en parallèle avec une résistance.
\bcir
\draw (0,0) to[\ecs , i=$i_0$] (0,3) to[short,-*] (2,3) to[short, i>^=$i(t)$,-o] (3,3) to[open,v^>=$u(t)$] (3,0) to[short,o-*] (2,0) to[short] (0,0);
\draw (2,0) to[\res =$G_i$ ] (2,3);
\draw[dashed] (3,3) to [short] (5,3);
\draw[dashed] (3,0) to [short] (5,0);
\ecir
\[\underbrace{i(t)}_{\text{Courant réel}} = \overbrace{i_0}^{\text{courant idéal}} - \underbrace{G_i}_{\text{Conductance interne}}\cdot  \qquad u(t) =u_0 - \underbrace{\frac{1}{R_i}}_{\text{Résistance interne}}\cdot \qquad u(t) \]
\subsection{Sources commandées}
Les sources commandées sont des sources dont la production de courant/tension dépend de la tension/courant donnée d'un autre composant.
\begin{nscenter}
\begin{tabular}{| c | c |}
\hline
Source de tension commandée en tension &  \begin{circuitikz} \draw (0,0) to[\ecvs, v>=$\propto u_i$] (4,0); \end{circuitikz}  \\
\hline
Source de tension commandée en courant &  \begin{circuitikz} \draw (0,0) to[\ecvs, v>=$\propto R_i i_i$] (4,0); \end{circuitikz}  \\
\hline
Source de courant commandée en tension &  \begin{circuitikz} \draw (0,0) to[\eccs, i>=$\propto G_i u_i$] (4,0); \end{circuitikz}  \\
\hline
Source de courant commandée en courant &  \begin{circuitikz} \draw (0,0) to[\eccs, i>=$\propto i_i$] (4,0); \end{circuitikz}  \\
\hline
\end{tabular}
\end{nscenter}

\section{Loi de Kirchoff}
La loi de Kirchoff est un cas particulier du modèle de Maxwell qui traite de la propagation des ondes.
L'hypothèse de base du modèle de Kirchoff est l'égalité du courant sortant et entrant d'un composant.
\paragraph{}
Ce modèle n'est toutefois plus valable si une onde se propage dans un composant et que la longueur du composant est négligeable par rapport à la longueur d'onde.
\subsection{Loi des nœuds}
\bcir
	\draw (-1, 1.5) to [short, i>=$i_1$,-*] (0,0);
	\draw (1, 1.5) to [short, i>=$i_2$] (0,0);
	\draw (-1.5,-1) to [short, i<=$i_3$] (0,0);
	\draw (0,-1.75) to [short, i>=$i_4$] (0,0);
	\draw (1.5,-1) to [short, i<=$i_5$] (0,0);
\ecir
\begin{align*}
\sum_{j = 1}^n i_j = 0 
\end{align*}
\begin{align*}
i_1 + i_2 - i_3 + i_4 -i_5 =0
\end{align*}
\subsection{Loi des mailles}
\bcir
\draw (0,0) to[\res, v^>=$u_1$,*-*] (3,0) to[C, v^>=$u_2$,*-*] (4, -2) to[\evs, v_<=$u_3$,*-*] (1.5, -3) to[L, v_<=$u_4$,*-*] (-1, -2) to[\evs, v^>=$u_5$,*-*] (0, 0);
\ecir
\begin{align*}
\sum_{j = 1}^n u_j = 0 
\end{align*}
\begin{align*}
u_1 + u_2 - u_3 - u_4  + u_5 =0
\end{align*}
\section{Élements en série}
\bcir
\draw (0,0) to[short,i =$i$, o-] (1,0) to[\res ,v^=$u_1$] (3,0) to[C ,v^=$u_2$] (3,-2) to[L ,v^=$u_3$] (1,-2)to [short, -o] (0,-2) ;
\draw (0,0) to[open, v=$u_s$] (0,-2);
\ecir
\[\sum_{j=1} ^n u_j = u_s\]
\[u_R + u_R + u_L = u_s\]
\[i = i_j \quad \forall j \in {1 \dots n}\]
\[ i = i_R = i_C = i_L\]
\subsection{Résistances}
\bcir
\draw (0,0) to[short,i =$i$, o-] (1,0) to[\res = $R_1$,v_=$u_1$] (3,0) to[\res = $R_2$ ,v_=$u_2$] (5,0) to[\res = $R_3$ ,v_=$u_3$] (7,0);
\draw[dashed] (7,0) to[short] (7.8,0);
\draw[dashed] (8.2,0) to[short] (9,0);
\draw (9,0) to[\res = $R_{n-1}$,v_=$u_{n-1}$] (11,0) to[\res = $R_n$ ,v_=$u_{n}$] (13,0)  to[short, -o] (14,0);
\ecir
\begin{align*}
\equiv
\end{align*}
\bcir
\draw (0,0) to[short,i =$i$, o-] (1,0) to[\res = $R_s$,v_=$u_s$] (3,0)  to[short, -o] (4,0);
\ecir
où
\begin{align*}
R_s = \sum_{j = 1}^n R_j
\end{align*}
\subsection{Capacités}
\bcir
\draw (0,0) to[short,i =$i$, o-] (1,0) to[C = $C_1$,v_=$u_1$] (3,0) to[C = $C_2$ ,v_=$u_2$] (5,0) to[C = $C_3$ ,v_=$u_3$] (7,0);
\draw[dashed] (7,0) to[short] (7.8,0);
\draw[dashed] (8.2,0) to[short] (9,0);
\draw (9,0) to[C = $C_{n-1}$,v_=$u_{n-1}$] (11,0) to[C = $C_n$ ,v_=$u_{n}$] (13,0)  to[short, -o] (14,0);
\ecir
\begin{align*}
\equiv
\end{align*}
\bcir
\draw (0,0) to[short,i =$i$, o-] (1,0) to[C= $C_s$,v_=$u_s$] (3,0)  to[short, -o] (4,0);
\ecir
où
\begin{align*}
\frac{1}{C_s} &= \sum_{j = 1}^n \frac{1}{C_j} \\
C_s &= \frac{1}{\sum_{j = 1}^n \frac{1}{C_j}}  \\
u_{s}(0) &= \sum_{j=1}^n u_{j}(0)
\end{align*}
\subsection{Inductances}
\bcir
\draw (0,0) to[short,i =$i$, o-] (1,0) to[L = $L_1$,v_=$u_1$] (3,0) to[L = $L_2$ ,v_=$u_2$] (5,0) to[L = $L_3$ ,v_=$u_3$] (7,0);
\draw[dashed] (7,0) to[short] (7.8,0);
\draw[dashed] (8.2,0) to[short] (9,0);
\draw (9,0) to[L = $L_{n-1}$,v_=$u_{n-1}$] (11,0) to[L = $L_n$ ,v_=$u_{n}$] (13,0)  to[short, -o] (14,0);
\ecir
\begin{align*}
\equiv
\end{align*}
\bcir
\draw (0,0) to[short,i =$i$, o-] (1,0) to[L = $L_s$,v_=$u_s$] (3,0)  to[short, -o] (4,0);
\ecir
où
\begin{align*}
L_s &= \sum_{j = 1}^n L_j \\
i_s(0) &= i_j(0) \quad \forall j \in {1 \dots{} n}
\end{align*}
\subsection{Sources de tension}
\bcir
\draw (14,0) to[short, o-] (13,0) to[\evs = $u_1$] (11,0) to[\evs = $u_2$ ] (9,0);
\draw[dashed] (7,0) to[short] (7.8,0);
\draw[dashed] (8.2,0) to[short] (9,0);
\draw (7,0) to[\evs = $u_{n-1}$] (5,0) to[\evs = $u_n$ ] (3,0) to[\evs = $u_3$] (1,0) to[short ,i<=$i$, -o] (0,0);
\ecir
\begin{align*}
\equiv
\end{align*}
\bcir
\draw (4,0) to[short, o-] (3,0) to[\evs = $u_s$] (1,0)  to[short,i<=$i$, -o] (0,0);
\ecir
où
\begin{align*}
u_s = \sum_{j = 1}^n u_j
\end{align*}
\subsection{Sources de courant}
La mise en série de sources idéales de courant est impossible sauf si elles produisent toutes le même courant.
\subsection{Diviseurs de tension}
\begin{nscenter}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) to[short,i = $i$,o-] (1,0) to[\res = $R_1$] (3,0) to[\res = $R_2$, v = $u_2$] (3,-2) to[short, -o] (0,-2);
\draw (0,0) to[open, v=$u$] (0,-2);
\end{circuitikz}
& 
$u_2 = u \frac{R_2}{R_1 + R_2} $ \\
\hline
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) to[short,i = $i$,o-] (1,0) to[C = $C_1$] (3,0) to[C = $C_2$, v = $u_2$] (3,-2) to[short, -o] (0,-2);
\draw (0,0) to[open, v=$u$] (0,-2);
\end{circuitikz}
& 
$u_2 = u \frac{C_1}{C_1 + C_2}$ \\
\hline
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) to[short,i = $i$,o-] (1,0) to[L = $L_1$] (3,0) to[L = $L_2$, v = $u_2$] (3,-2) to[short, -o] (0,-2);
\draw (0,0) to[open, v=$u$] (0,-2);
\end{circuitikz}
& 
$u_2 = u \frac{L_2}{L_1 + L_2}$\\
\hline
\end{tabular}
\end{nscenter}
\section{Élements en parallèle}
\bcir
%top bus
\draw (-1,0) to[short,i =$i_p$, o-] (1,0) to[short,*-*] (3,0)  to[short,-] (5,0);
%bott bus
\draw (-1,-3) to[short, o-] (1,-3) to[short,*-*] (3,-3)  to[short,-] (5,-3);
%components
\draw (1,0) to[\res =$R$, i=$i_R$, v=$u_R$](1,-3);
\draw (3,0) to[L =$L$, i=$i_L$, v=$u_L$](3,-3);
\draw (5,0) to[C =$C$, i=$i_C$, v=$u_C$](5,-3);
\draw (-1,0) to[open,v=$u$] (-1,-3);
\ecir
\[\sum_{j=1}^n i_j = i_p\]
\[i_R + i_L + i_C = i _p\]
\[u = u_R = u_L = u_C\]
\subsection{Résistances}
\bcir
%top bus
\draw (-1,0) to[short,i =$i$, o-] (1,0) to[short,*-*] (3,0)  to[short,-*] (5,0);
\draw[dashed] (5,0) to[short] (5.8,0);
\draw[dashed] (6.2,0) to[short] (7,0);
\draw (7,0) to[short,*-] (9,0);
%bott bus
\draw (-1,-3) to[short, o-] (1,-3) to[short,*-*] (3,-3)  to[short,-*] (5,-3);
\draw[dashed] (5,-3) to[short] (5.8,-3);
\draw[dashed] (6.2,-3) to[short] (7,-3);
\draw (7,-3) to[short,*-] (9,-3);
%components
\draw (1,0) to[\res =$R_1$, i=$i_1$](1,-3);
\draw (3,0) to[\res =$R_2$, i=$i_2$](3,-3);
\draw (5,0) to[\res =$R_3$, i=$i_3$](5,-3);
\draw (7,0) to[\res =$R_{n-1}$, i=$i_{n-1}$](7,-3);
\draw (9,0) to[\res =$R_{n}$, i=$i_n$](9,-3);
\draw (-1,0) to[open,v=$u$] (-1,-3);
\ecir
\begin{align*}
\equiv
\end{align*}
\bcir
\draw (0,0) to[short,i =$i_p$, o-*] (2,0);
\draw (0,-3) to[short, o-*] (2,-3);
\draw (2,0) to[\res =$R_p$](2,-3);
\draw (0,0) to[open,v=$u$] (0,-3);
\ecir
où
\begin{align*}
\frac{1}{R_p} &= \sum_{j=1}^n \frac{1}{R_j} \\
R_p &= \frac{1}{\sum_{j=1}^n \frac{1}{R_j}} \\
\end{align*}
\subsection{Capacités}
\bcir
%top bus
\draw (-1,0) to[short,i =$i$, o-] (1,0) to[short,*-*] (3,0)  to[short,-*] (5,0);
\draw[dashed] (5,0) to[short] (5.8,0);
\draw[dashed] (6.2,0) to[short] (7,0);
\draw (7,0) to[short,*-] (9,0);
%bott bus
\draw (-1,-3) to[short, o-] (1,-3) to[short,*-*] (3,-3)  to[short,-*] (5,-3);
\draw[dashed] (5,-3) to[short] (5.8,-3);
\draw[dashed] (6.2,-3) to[short] (7,-3);
\draw (7,-3) to[short,*-] (9,-3);
%components
\draw (1,0) to[C =$C_1$, i=$i_1$](1,-3);
\draw (3,0) to[C =$C_2$, i=$i_2$](3,-3);
\draw (5,0) to[C =$C_3$, i=$i_3$](5,-3);
\draw (7,0) to[C =$C_{n-1}$, i=$i_{n-1}$](7,-3);
\draw (9,0) to[C =$C_{n}$, i=$i_n$](9,-3);
\draw (-1,0) to[open,v=$u$] (-1,-3);
\ecir
\begin{align*}
\equiv
\end{align*}
\bcir
\draw (0,0) to[short,i =$i_p$, o-*] (2,0);
\draw (0,-3) to[short, o-*] (2,-3);
\draw (2,0) to[C =$C_p$](2,-3);
\draw (0,0) to[open,v=$u$] (0,-3);
\ecir
où
\begin{align*}
C_p &= \sum_{j=1}^n C_j \\
u_p(0) &= u_j(0) \quad \forall j \in {0 \dots n}
\end{align*}
\subsection{Inductances}
\bcir
%top bus
\draw (-1,0) to[short,i =$i$, o-] (1,0) to[short,*-*] (3,0)  to[short,-*] (5,0);
\draw[dashed] (5,0) to[short] (5.8,0);
\draw[dashed] (6.2,0) to[short] (7,0);
\draw (7,0) to[short,*-] (9,0);
%bott bus
\draw (-1,-3) to[short, o-] (1,-3) to[short,*-*] (3,-3)  to[short,-*] (5,-3);
\draw[dashed] (5,-3) to[short] (5.8,-3);
\draw[dashed] (6.2,-3) to[short] (7,-3);
\draw (7,-3) to[short,*-] (9,-3);
%components
\draw (1,0) to[L =$L_1$, i=$i_1$](1,-3);
\draw (3,0) to[L =$L_2$, i=$i_2$](3,-3);
\draw (5,0) to[L =$L_3$, i=$i_3$](5,-3);
\draw (7,0) to[L =$L_{n-1}$, i=$i_{n-1}$](7,-3);
\draw (9,0) to[L =$L_{n}$, i=$i_n$](9,-3);
\draw (-1,0) to[open,v=$u$] (-1,-3);
\ecir
\begin{align*}
\equiv
\end{align*}
\bcir
\draw (0,0) to[short,i =$i_p$, o-*] (2,0);
\draw (0,-3) to[short, o-*] (2,-3);
\draw (2,0) to[L =$L_p$](2,-3);
\draw (0,0) to[open,v=$u$] (0,-3);
\ecir
où
\begin{align*}
\frac{1}{L_p} &= \sum_{j=1}^n \frac{1}{L_j} \\
L_p &= \frac{1}{\sum_{j=1}^n \frac{1}{L_j}} \\
i_p(0) &= \sum_{j=1}^n i_j(0) 
\end{align*}
\subsection{Sources de tension}
La mise en série de sources idéales de tension est impossible sauf si elle produisent toutes le même courant.
\subsection{Sources de courant}
\bcir
%top bus
\draw (-1,0) to[short,i =$i$, o-] (1,0) to[short,*-*] (3,0)  to[short,-*] (5,0);
\draw[dashed] (5,0) to[short] (5.8,0);
\draw[dashed] (6.2,0) to[short] (7,0);
\draw (7,0) to[short,*-] (9,0);
%bott bus
\draw (-1,-3) to[short, o-] (1,-3) to[short,*-*] (3,-3)  to[short,-*] (5,-3);
\draw[dashed] (5,-3) to[short] (5.8,-3);
\draw[dashed] (6.2,-3) to[short] (7,-3);
\draw (7,-3) to[short,*-] (9,-3);
%components
\draw (1,0) to[\ecs =$i_1$](1,-3);
\draw (3,0) to[\ecs =$i_2$,](3,-3);
\draw (5,0) to[\ecs =$i_3$](5,-3);
\draw (7,0) to[\ecs =$i_{n-1}$](7,-3);
\draw (9,0) to[\ecs =$i_{n}$](9,-3);
\draw (-1,-3) to[open,v=$u$] (-1,0);
\ecir
\begin{align*}
\equiv
\end{align*}
\bcir
\draw (0,0) to[short, o-*] (2,0);
\draw (0,-3) to[short, o-*] (2,-3);
\draw (2,0) to[\ecs =$i_p$](2,-3);
\draw (0,-3) to[open,v=$u$] (0,0);
\ecir
où
\begin{align*}
i_p &= \sum_{j=1}^n i_j
\end{align*}
\subsection{Diviseurs de courant}
\begin{nscenter}
\begin{tabular}{| c | c |}
\hline
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) to[short, i=$i$,-*] (0,-1) to[short] (1,-1) to[\res =$R_2$,i=$i_2$] (1,-3) to[short,-*] (0, -3) to[short] (0,-4);
\draw (0,-1) to[short] (-1,-1) to[\res =$R_1$] (-1,-3) to[short,-*] (0, -3);
\end{circuitikz}
& 
$ i_2 = i\frac{R_1}{R_1 + R_2}$  \\
\hline
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) to[short, i=$i$,-*] (0,-1) to[short] (1,-1) to[C =$C_2$,i=$i_2$] (1,-3) to[short,-*] (0, -3) to[short] (0,-4);
\draw (0,-1) to[short] (-1,-1) to[C =$C_1$] (-1,-3) to[short,-*] (0, -3);
\end{circuitikz}
& 
$ i_2 = i\frac{C_2}{C_1 + C_2}$  \\
\hline\begin{circuitikz}
\draw (0,0) to[short, i=$i$,-*] (0,-1) to[short] (1,-1) to[L=$L_2$,i=$i_2$] (1,-3) to[short,-*] (0, -3) to[short] (0,-4);
\draw (0,-1) to[short] (-1,-1) to[L =$L_1$] (-1,-3) to[short,-*] (0, -3);
\end{circuitikz}
& 
$ i_2 = i\frac{L_1}{L_1 + L_2}$  \\
\hline
\end{tabular} \end{nscenter}
\section{Théorèmes fondamentaux}
\subsection{Transformation de sources}
Il est possible de transformer les sources réelles de tension en source réelle de courant et vice-versa
\subsubsection{Source de tension en source de courant}
\bcir
\draw (0,0) to[\res = $G$, i<= $i$, o-] (-3,0) to[\evs = $u_0$] (-3,-2) to [short,-o] (0,-2);
\draw (0,0) to [open, v=$u$] (0,-2);
\ecir
\begin{align*}
\equiv
\end{align*}
\bcir
\draw (0,0) to[short,o-*] (-2,0) to[\res =$G$] (-2,2) to[short,i=$i$,*-o] (0,2);
\draw (-2,0) to[short] (-4,0) to[\ecs = $Gu_0$] (-4,2) to[short] (-2,2);
\draw (0,2) to [open, v=$u$] (0,0);
\ecir
\subsubsection{Source de courant en source de tension}
\bcir
\draw (0,0) to[short,o-*] (-2,0) to[\res =$R$] (-2,2) to[short,i=$i$,*-o] (0,2);
\draw (-2,0) to[short] (-4,0) to[\ecs = $i_0$] (-4,2) to[short] (-2,2);
\draw (0,2) to [open, v=$u$] (0,0);
\ecir
\begin{align*}
\equiv
\end{align*}
\bcir
\draw (0,0) to[\res = $R$, i<= $i$, o-] (-3,0) to[\evs = $Ri_0$] (-3,-2) to [short,-o] (0,-2);
\draw (0,0) to [open, v=$u$] (0,-2);
\ecir
\section{Principe de superposition}
Il est possible de considérer les circuits plus simplement en considérant les sources unes-à-unes. La somme des tensions et des courants induits par une source (lorsque les autres sont annulées) dans chaque élément est la tension et le courant unduits par la somme des sources.
\paragraph{}
Les sources de courants sont annulées par un circuit ouvert, les sources de tension par un court-circuit.\\
\bcir
\draw (0,0) to[\ecs= $i$] (0,4)  to [short] (6,4) to[\res = $R_2$, v = $u_2$, i=$i_2$] (6,0) to[short] (0,0);
\draw (3,4) to[\res = $R_1$] (3,1) to[\evs = $u$] (3,0);
\ecir
\begin{align*}
\equiv
\end{align*}
\begin{nscenter}
\begin{tabular}{c c c}
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) to[\ecs= $i$] (0,3) to[short] (4,3) to[\res = $R_2$, v = $u'_2$, i=$i'_2$] (4,0) to [short] (0,0);
\draw (2,3) to[\res = $R_1$] (2,0);
\end{circuitikz}
& $ $ &
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) to[\evs= $u$] (0,-3) to[short] (3,-3) to[\res = $R_2$, v<= $u'_2$, i<=$i'_2$] (3,0) to[\res = $R_1$]  (0,0);
\end{circuitikz}
\end{tabular}
\end{nscenter}
Où
\begin{align*}
i_2 = i'_2 + i''2 \\
u_2 = u'2 + u''_2
\end{align*}
Cette méthode ne marche pas pour les puissances, ou les autres quantités non linéaires.
\subsection{Théorème de Thévenin (Helmholz)}
But : remplacer un circuit composé uniquement de résistances et de sources par une source de tension réelle. \\
i.e. par une source de tension en série avec une résistance.
\paragraph{}
La tension de la source $u_0$ est obtenue par mesure ou par calcul de la tension auc bornes du circuit à simplifier lorsque les bornes forment un circuit ouvert.
\paragraph{}
La Résistance interne $R_{i}$ est obtenue par mesure ou par calcul de la résistance du circuit $ R_b$ après avoir annulé ses sources internes.
\bcir
\node[draw,minimum width=2cm,minimum height=2.4cm,anchor=south west] at (4.5,-0.2){Circuit Linéaire};
\draw (7.2,2) to[short , -o, i=$i$] (8.5,2)to[open, v=$u$] (8.5,0) to[short, o-] (7.2,0);
\ecir
\begin{align*}
\equiv
\end{align*}
\bcir
\draw (3,0) to[short, i<= $i$ , o-] (2,0)to[\res = $R_{int}$ ] (0,0) to[\evs = $u_0$] (0,-3) to [short, -o] (3,-3) to[open, v<=$u$] (3,0);
\ecir
Où
\begin{align*}
u_0 = \left. u \right|_{i=0} \\
R_{t} = \left. R_{b} \right|_{u_j = 0 \quad i_k = 0}
\end{align*}
\paragraph{}
Procédure : 
\begin{itemize}
\item Identifier les bornes
\item Mesurer/calculer la tension aux bornes sans charge extérieure (i.e. déconnecté du reste du circuit)
\item Annuler les sources internes et mesurer/calculer la résistance totale du circuit.
\end{itemize}
\subsection{Théorème de Norton}
But : remplacer un circuit composé uniquement de résistances et de sources par une source de courant réelle. \\
i.e. par une source de courant en parallèle avec une résistance.
\paragraph{}
Le courant $i_0$ est obtenue par mesure ou par calcul du courant arrivant aux bornes du circuit à simplifier lorsque les bornes forment un court-circuit.
\paragraph{}
La Résistance interne $R_{i}$ est obtenue par mesure ou par calcul de la résistance du circuit $ R_b$ après avoir annulé ses sources internes.
\bcir
\node[draw,minimum width=2cm,minimum height=2.4cm,anchor=south west] at (4.5,-0.2){Circuit Linéaire};
\draw (7.2,2) to[short , -o, i=$i$] (8.5,2)to[open, v=$u$] (8.5,0) to[short, o-] (7.2,0);
\ecir
\begin{align*}
\equiv
\end{align*}
\bcir
\draw (3,0) to[short , o-] (1.5,0) to[short] (0,0) to[\ecs = $i_0$] (0,3) to[short] (1.5,3) to [short,  i= $i$, -o] (3,3) to[open, v=$u$] (3,0);
\draw (1.5,0) to[\res = $R_i$] (1.5,3);
\ecir
Où
\begin{align*}
i_0 = \left. i\right|_{u=0} \\
R_{e} = \left. R_{b} \right|_{u_j = 0 \quad i_k = 0}
\end{align*}
\paragraph{}
Procédure : 
\begin{itemize}
\item Identifier les bornes
\item Mesurer/calculer le courant arrivant aux bornes court-circuitées.
\item Annuler les sources internes et mesurer/calculer la résistance totale du circuit.
\end{itemize}
\subsection{Résistances de Thévenin/Norton avec des sources dépendantes}
Lorsque le circuit comprend des sources dépendantes, il est impossible de les annuler. Il est donc impossible de trouver la résistance interne en les annulant.
\subsubsection{1ère méthode}
\bcir
\node[draw,minimum width=2cm,minimum height=2.4cm,anchor=south west] at (4.5,-0.2){Circuit Linéaire};
\draw (7.2,2) to[short , -o,  i<= $i_s$] (8.5,2)to[\evs, v=$u_s$] (8.5,0) to[short, o-] (7.2,0);
\ecir
Annuler les sources indépendantes, appliquer une tension $u_s$ aux bornes et déterminer $i_s$. La résistance interne est alors :
\begin{align*}
R_i = \frac{u_s}{i_s}
\end{align*}
\subsubsection{2ème méthode}
\begin{nscenter}
\begin{tabular}{c c c}
\begin{circuitikz}
\node[draw,minimum width=2cm,minimum height=2.4cm,anchor=south west] at (4.5,-0.2){Circuit Linéaire};
\draw (7.2,2) to[short , -o] (8.5,2)to[open, v=$u_0$] (8.5,0) to[short, o-] (7.2,0);
\end{circuitikz}
& $ $ &
\begin{circuitikz}
\node[draw,minimum width=2cm,minimum height=2.4cm,anchor=south west] at (4.5,-0.2){Circuit Linéaire};
\draw (7.2,2) to[short , -o] (8.5,2)to[short, i=$i_0$] (8.5,0) to[short, o-] (7.2,0);
\end{circuitikz}
\end{tabular}
\end{nscenter}
Déterminer le courant la tension aux bornes du circuit à vide $u_0$ et le courant en court-circuit $i_0$. La résistance interne est alors : 
\begin{align*}
R_i = \frac{u_0}{i_0}
\end{align*}
\subsection{Transfert maximal de puissance}
But : déterminer pour quelle résistance $R_L$ la puissance de $R_L$ sera maximale lors qu'elle se trouve aux bornes d'un circuit linéaire.

\bcir
\draw (3,0) to[short, i<= $i$ , o-] (2,0)to[\res = $R_{int}$ ] (0,0) to[\evs = $u_0$] (0,-3) to [short, -o] (3,-3) to[open, v<=$u$] (3,0);
\ecir

\begin{align*}
P &= R_Li^2  \\
i &= \frac{u_o}{R_i + R_L} \\
\Rightarrow \quad P &= R_L \left(\frac{u_o}{R_i + R_L}\right)^2\\
\frac{dP}{dR_L} &= \frac{d}{dR_L} R_L \left(\frac{u_o}{R_i + R_L}\right)^2 = 0 \\
\Longrightarrow R_L &= R_i\\
\Longrightarrow P_{\text{max}} = \frac{u_0^2}{4R_i}
\end{align*}
\begin{nscenter}
\begin{tikzpicture}
	\draw[->] (-0.2,0) -- (3,0) node[right] {$P$};
	\draw[->] (0,-0.2) -- (0,1.5) node[above] {$R_L$};
	\draw[scale=0.6,domain=0:5,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{\x*(3/(1+\x)*(3/(1+\x)))});
\end{tikzpicture}
 \end{nscenter}
\subsection{Principe de Réciprocité}
\begin{nscenter}
\begin{tabular}{c c c}
\begin{circuitikz} [baseline=(current bounding box.center)]
\ctikzset { label/align = straight }
\draw(4.5,2) to[short, -o] (4,2) to[short] (3,2) to[\evs =$u$] (3,0) to [short] (4,0) to[short, o-] (4.5,0);
\node[draw,minimum width=2cm,minimum height=2.4cm,anchor=south west] at (4.5,-0.2){Circuit Linéaire Passif};
\draw (8.2,2) to[short , -o] (8.7,2) to[short] (9.7,2) to[short, i=$i$] (9.7,0) to[short] (8.7,0) to[short, o-] (8.2,0);
\end{circuitikz}
& $ $ &
\begin{circuitikz} [baseline=(current bounding box.center)]
\ctikzset { label/align = straight }
\draw(4.5,2) to[short, -o] (4,2) to[short] (3,2) to[short, i=$i'$] (3,0) to [short] (4,0) to[short, o-] (4.5,0);
\node[draw,minimum width=2cm,minimum height=2.4cm,anchor=south west] at (4.5,-0.2){Circuit Linéaire Passif};
\draw (8.2,2) to[short , -o] (8.7,2) to[short] (9.7,2) to[\evs =$u'$] (9.7,0) to[short] (8.7,0) to[short, o-] (8.2,0);
\end{circuitikz}
\end{tabular}
\end{nscenter}
\begin{align*}
u = u' \Longrightarrow i = i'
\end{align*}
\begin{align*}
\frac{i}{u} = \frac{i'}{u'}
\end{align*}

\begin{nscenter}
\begin{tabular}{c c c}
\begin{circuitikz} [baseline=(current bounding box.center)]
\ctikzset { label/align = straight }
\draw(4.5,2) to[short, -o] (4,2) to[short] (3,2) to[\ecs =$i$] (3,0) to [short] (4,0) to[short, o-] (4.5,0);
\node[draw,minimum width=2cm,minimum height=2.4cm,anchor=south west] at (4.5,-0.2){Circuit Linéaire Passif};
\draw (8.2,2) to[short , -o] (8.7,2) to[short, -*] (9.7,2) to[open, v=$u$] (9.7,0) to[short, *-] (8.7,0) to[short, o-] (8.2,0);
\end{circuitikz}
& $ $ &
\begin{circuitikz} [baseline=(current bounding box.center)]
\ctikzset { label/align = straight }
\draw(4.5,2) to[short, -o] (4,2) to[short, -*] (3,2) to[open, v=$u'$] (3,0) to [short, *-] (4,0) to[short, o-] (4.5,0);
\node[draw,minimum width=2cm,minimum height=2.4cm,anchor=south west] at (4.5,-0.2){Circuit Linéaire Passif};
\draw (8.2,2) to[short , -o] (8.7,2) to[short] (9.7,2) to[\ecs =$i'$] (9.7,0) to[short] (8.7,0) to[short, o-] (8.2,0);
\end{circuitikz}
\end{tabular}
\end{nscenter}
\begin{align*}
i = i' \Longrightarrow u = u'
\end{align*}
\begin{align*}
\frac{u}{i} = \frac{u'}{i'}
\end{align*}
\subsection{Principe de Tellegen}
Pour un circuit uniquement composé de résistances à $N$ branches dans lesquelles circule un courant $i_k$ et dont la tension aux bornes est $u_k$, la relation suivante est toujours vraie.
\begin{align*}
\sum_{k = 1}^N u_k i_k = 0
\end{align*}
\paragraph{}
Si deux circuits ont la même topologie (pas nécessairement avec des résistances égales), alors
\begin{align*}
\sum_{k=1}^n u_ki_k = \sum_{k=1}^n u'_ki'_k\\
\sum_{k=1}^n u'_ki_k = \sum_{k=1}^n u_ki'_k
\end{align*}
\section{Méthodes d'Analyse}
\subsection{Analyse nodale}
Pour un circuit composé de résistances et de sources de courant. (S'il y en a, il faut d'abod les transformer en sources de courant)
\subsubsection{Méthode classique}
Procédure:
\begin{enumerate}
\item Sélectionner un nœud de référence
\item Attribuer des tensions aux autres nœuds par rapport au noeur de référence $u_1, u_2, \dots, u_n$
\item Appliquer la loi des nœuds de Kirchoff
\item Résoudre le système d'équations obtenu.
\end{enumerate}

\bcir
\draw (0,0) node[ground]{};
\draw (0,0) to[short] (-2 , 0) to [\ecs = $I_1$] (-2, 4) to[short] (0,4) to [\res =$R_1$, i = $i_1$] (0,0);
\draw (0,4) to[short] (0,8) to[short] (2,8) to [\ecs = $I_2$] (6,8) to[short] (8,8) to[short] (8,4) to [\res = $R_3$, i = $i_3$] (8,0) to[short] (0,0);
\draw (0,4) to[short] (2,4) to [\res = $R_2$, i = $i_2$] (6,4) to[short] (8,4);
\draw (0,4) node[circ, color=red]{1};
\draw (8,4) node[circ, color=red]{2};
\ecir 

\begin{align*}
&\begin{cases}
\quad I_1 = I_2 + i_1 + i_2 \\
\quad I_2 + i_2 = i_3
\end{cases}\\
\Longleftrightarrow 
&\begin{cases}
\quad I_1 = I_2 + \frac{u_1}{R_1} + \frac{u_1 - u_2}{R_2}\\
\quad I_2 + \frac{u_1-u_2}{R_2} = \frac{u_2}{R_3}
\end{cases}\\
\Longleftrightarrow 
&\begin{cases}
\quad I_1 - I_2 = G_1u_1+G_2u_1 -G_2u_2\\
\quad I_2 =  - G_2u_1  + G_3u_2 + G_2u_2 \\
\end{cases}\\
\Longleftrightarrow 
&\begin{pmatrix}
G_1 + G_2 & -G_2 \\
-G_2 & G_2 + G_3
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
u_1\\
u_2
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
I_1 - I_2\\
I_2
\end{pmatrix}
\end{align*}

\subsubsection{Méthode par inspection}
Cette méthode n'est valide que dans le cas où le circuit est uniquement composé de sources indépendantes. S'il y a des sources déndantes, cette méthode échoue.\\
Procédure: 
\begin{enumerate}
\item Poser $G\mathbf{u} = \mathbf{i}$
\item Remplir les composantes de $G$ et de $\mathbf{i}$
\begin{itemize}
\item $G_{kk}$ : Somme des conductances reliées au nœud $k$
\item $G_{jk} = G_{kj} \quad \forall k\neq j$ : $(-1) \cdot$ la somme des conductances reliant directement les nœuds $k$ et $j$
\item $\mathbf{i}_k$ : Somme des sources indépendantes de courant reliées directement au nœud $k$ \\
(entrant : $+$, sortant : $-$)
\end{itemize}
\item Résoudre l'équation
\end{enumerate}

\subsection{Analyse des Mailles}
Pour un circuit \textbf{planaire} composé de résistances et de sources de tension. (S'il y en a, il faut d'abod les transformer en sources de tension)
\paragraph{}
Cette méthode est moins générale que l'analyse nodale, elle ne fonctionne qu'avec des circuits planaires.
\subsubsection{Boucles}
Une boucele est une maillle qui ne contient pas de maille.
\subsubsection{Méthode par Inspection}
Cette méthode n'est valide que dans le cas où le circuit est uniquement composé de sources indépendantes. S'il y a des sources déndantes, cette méthode échoue.\\
Procédure: 
\begin{enumerate}
\item Poser $R\mathbf{i} = \mathbf{u}$
\item Remplir les composantes de $R$ et de $\mathbf{u}$
\begin{itemize}
\item $R_{kk}$ : Somme des résistances dans la maille $k$
\item $R_{jk} = R_{kj} \quad \forall k\neq j$ : $(-1) \cdot$ la somme des Résistances que les mailles $k$ et $j$ ont en commun
\item $\mathbf{u}_k$ : Somme des sources indépendantes de tension dans la maille $k$ \\
(sens du courant (flèche dans le sens inverse) : $+$, sens inverse : $-$)
\end{itemize}
\item Résoudre l'équation
\end{enumerate}
\bcir
\draw (1,0) to [short] (0,0) to[\evs =$U_1$] (0,-3) to[short] (8,-3) to[\evs =$U_2$] (8,0) to[short] (7,0);
\draw (1,0) to[\res=$R_1$, i=$i_1$, v=$u_1$] (3.5,0);
\draw (4.5,0) to[short] (3.5,0);
\draw (4.5,0) to[\res=$R_2$, i=$i_2$, v=$u_2$] (7,0);
\draw (4,0) to[\res=$R_3$, i=$i_3$, v=$u_3$] (4,-3);
\draw (2,-1.5) node[circulator,scale=0.8,anchor=center]{\textcolor{red}{1}};
\draw  (6,-1.5) node[circulator,scale=0.8,anchor=center]{\textcolor{red}{2}};
\ecir

\begin{align*}
\begin{pmatrix}
R_1 + R_3 & - R_3\\
-R_3 & R_2 + R_3
\end{pmatrix}
\mathbf{i} & =
\begin{pmatrix}
U_1\\
U_2
\end{pmatrix}
\end{align*}
\end{document}

